**饒毓泰**（），名**儉如**，字**樹人**，[江西](../Page/江西.md "wikilink")[臨川鐘嶺人](../Page/臨川.md "wikilink")。[北京大學物理系教授](../Page/北京大學.md "wikilink")，[南開大學物理系的創始人](../Page/南開大學.md "wikilink")，中国近代物理学奠基人之一。[中央研究院第一届院士](../Page/中央研究院第一批院士.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 生平

父饶之麟，为清朝[举人](../Page/举人.md "wikilink")、拔[贡生](../Page/贡生.md "wikilink")，曾任[户部](../Page/户部.md "wikilink")[主事](../Page/主事.md "wikilink")。母余峨之。幼年在叔父和舅父教导下习四书经史。1903年，入[抚州中学堂学习](../Page/抚州中学堂.md "wikilink")。1905年，只身去上海，就读于[中国公学](../Page/中国公学.md "wikilink")。后转入“中国新公学”，胡适曾为其英文老师。1911年以优异成绩毕业于上海[南洋公学](../Page/南洋公学.md "wikilink")（上海交通大学前身）。1912年回临川中学（今抚州一中）任教半年。

1913年考取官费赴美國留學。初入加州大学，后转[芝加哥大学](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")，1917年冬获该校物理系学士学位。1918年入哈佛大学研究院，后转入耶鲁大学和普林斯顿大学。1921年获得普林斯顿大学硕士学位。1922年獲美國[普林斯頓大學哲學博士學位](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")，博士論文是研究低壓電弧的電子發射速率的實驗成果（导师为[卡尔·泰勒·康普顿](../Page/卡尔·泰勒·康普顿.md "wikilink")，[阿瑟·康普顿之兄](../Page/阿瑟·康普顿.md "wikilink")）。

同年返國，應[南開大學校長](../Page/南開大學.md "wikilink")[張伯苓的聘請](../Page/張伯苓.md "wikilink")，來到南開大學任教授，创立物理系并任主任。学生中有[吴大猷](../Page/吴大猷.md "wikilink")、[吴大任](../Page/吴大任.md "wikilink")、[郭永怀](../Page/郭永怀.md "wikilink")、[马仕俊](../Page/马仕俊.md "wikilink")、[江泽涵](../Page/江泽涵.md "wikilink")、[申又振](../Page/申又振.md "wikilink")、[陈省身](../Page/陈省身.md "wikilink")、[郑华炽等](../Page/郑华炽.md "wikilink")。吴大猷曾在回忆饶毓泰时说：“在大学四年中随饶师所习之物理学课程有大学物理、电磁学、近代物理、高等力学、光学、气体运动论、高等电磁学等。在二年级选习的近代物理学课使我开了对物理的窍和兴趣，渐为饶师毓泰注意。”

1929年，赴德國[萊比錫大學波斯坦天文物理實驗室進行科學研究](../Page/萊比錫大學.md "wikilink")，完成了《论铷和铯的基本线系的二次斯塔克效应》论文。1932年回国任[北平研究院物理研究所研究员](../Page/北平研究院.md "wikilink")。一年后到北京大学任物理系主任，自1935年起兼任理学院院长。

抗日战争爆发后，先后在湖南长沙临时大学（西南联合大学前身）和昆明[西南联合大学任物理系主任](../Page/西南联合大学.md "wikilink")。期间培养了[杨振宁](../Page/杨振宁.md "wikilink")、[黄昆](../Page/黄昆.md "wikilink")、[张守廉](../Page/张守廉.md "wikilink")、[邓稼先](../Page/邓稼先.md "wikilink")、[李政道等一大批优秀物理学家](../Page/李政道.md "wikilink")，影响深远。1944年，他休假到美国，与A．H．尼尔森（Nielsen）等合作进行分子光谱研究。1947年初回国，继续担任北京大学理学院院长和物理系主任等职务。1948年当选第一届中央研究院院士。

1949年拒绝登上南京政府接名教授去台湾的专机，继续在北京大学任教。1949-1951年，继任北大理学院院长兼物理系主任、学校校务委员。1952年北大院系调整时，辞去院、系领导职务。1954年以後，先後當選為第二、三屆全國政協委員、四屆政協常委。1955年当选为[中国科学院](../Page/中国科学院.md "wikilink")[学部委员](../Page/学部委员.md "wikilink")。

[文化大革命中遭到打擊和迫害](../Page/文化大革命.md "wikilink")，飽受折磨，1968年10月16日“清理階級隊伍”時，在北京大學燕南園41號上吊自殺身亡。1978年平反昭雪。

1962年2月24日，[胡適主持](../Page/胡適.md "wikilink")「中研院」第五次院士會議時，去世前說的最後一段話曾提到饒毓泰：「我常向人說，我是一個對物理學一竅不通的人，但我卻有两個學生是物理學家，一個是北京大學物理系主任饒毓泰，一個是曾與[李政道](../Page/李政道.md "wikilink")、[楊振寧合作試驗](../Page/楊振寧.md "wikilink")『[對等律之不可靠性](../Page/宇称不守恒.md "wikilink")』的[吳健雄女士](../Page/吳健雄.md "wikilink")，而[吳大猷卻是饒毓泰的學生](../Page/吳大猷.md "wikilink")，楊振寧、李政道又是吳大猷的學生。排行起來，饒毓泰、吳健雄是第二代，吳大猷是第三代，楊振寧、李政道是第四代了。這一件事，我認為平生最為得意，也是最值得自豪的。」\[3\]

2000年，[中国物理学会为纪念胡刚复等五位物理学界前辈](../Page/中国物理学会.md "wikilink")，设立了[胡刚复](../Page/胡刚复.md "wikilink")、[饶毓泰](../Page/饶毓泰.md "wikilink")、[叶企孙](../Page/叶企孙.md "wikilink")（叶企荪）、[吴有训](../Page/吴有训.md "wikilink")、[王淦昌物理学奖](../Page/王淦昌.md "wikilink")，其中饶毓泰物理奖授予光学、声学、原子和分子物理方面有突出成就的物理学家。

## 参考资料

{{-}}

[R饶](../Category/中國物理學家.md "wikilink")
[R饶](../Category/中國教育家.md "wikilink")
[R饶](../Category/中央研究院數理科學組院士.md "wikilink")
[R饶](../Category/中国科学院数学物理学部院士.md "wikilink")
[R饶](../Category/普林斯顿大学校友.md "wikilink")
[R饶](../Category/南开大学校友.md "wikilink")
[R饶](../Category/北京大学校友.md "wikilink")
[R饶](../Category/文革自杀者.md "wikilink")
[R饶](../Category/中华民国大陆时期部聘教授.md "wikilink")
[Category:国立西南联合大学教授](../Category/国立西南联合大学教授.md "wikilink")
[R饶](../Category/臨川人.md "wikilink") [Y毓](../Category/饶姓.md "wikilink")

1.  [記中國物理學界泰斗──饒毓泰](https://read01.com/KJMDB.html)
2.  [临川历史名人饶毓泰](http://www.zgfznews.com/linchuanwenhua/linchuanwenhua/renwuzhushu/lishimingren/2008/7/10/127054.shtml)

3.  [胡適和楊振寧的忘年交](http://paper.wenweipo.com/2004/12/28/WY0412280001.htm)
    香港文匯報